陶傑：如果林鄭/鄧炳強等被制裁而感到光榮邏輯行得通，咁張建宗/會議人員，應該覺得很羞恥？

林鄭等慘遭美國制裁，國際注目，西方文明國家傳媒紛紛報道。制裁有何後果，連中資的南華早報也客觀超然地指出：不止沒有得用信用卡之簡單，美國人的制裁，林鄭一夥「每天將會很頭痛」（will make everyday life a headache for Hong Kong political leaders）。

但是林鄭他們有比較不同的邏輯，聲稱以遭到美國制裁而感到光榮。

個人感受，見仁見智，唯此說有一邏輯漏洞：林鄭遭到制裁，但政務司司長張建宗卻沒有。那麼張建宗及其他尚未遭到美國制裁的高官以及行政會議人員，應該覺得很羞恥

中國人在書本上被告知：國家興亡，匹夫有責；但私下更同時相信：人不為己 ，天誅地滅。大阿姐她表態視死如歸不要緊，一表態會形成「中國式群體道德壓力」（Chinese Moral Herd Pressure）。

尤其此班子三歲小孩也看得出，其中有三數位，當日上車目的，以為跟阿姐一程，平平安安，卸任後會帶來巨大的中國生意利益。

哪裏想到原來是一列惡夢的高鐵。一度趁赴外開會企圖開溜，卻被國家硬生生抓回。若時鐘可以回撥倒退一年，畢竟是香港的中環人，不要告訴我英美培植的中環精英會出一個秋瑾。No way，我相信DNA，他（她）們若未卜先知，打死也不會答應加入做甚麼司局長。

一失足成千古恨。唯事到如今，延伸閱讀：董建華任內更曾勉勵：民望越低，若越多人反對我們，就越證明我們做對了。

在「榮辱邏輯」之外，更有此很奇怪的「多難興邦式」中國邏輯：若多難可興邦，世界上之加拿大、澳洲、瑞士、丹麥，建國以來並無災難，日子過得富裕興旺而太平。

而索馬里、津巴布韋、畿內亞比紹、柬埔寨，屬多災多難之最，卻從來沒有一絲「興邦」的希望。

被美國制裁是一種光榮？那麼慘了：十八萬公務員之中，到目前為止才制裁了那麼十個八個。全體警隊和選舉事務主任尚未得分享此等光榮，令局外人替他們和他們的父母焦急。

林鄭大姐可不可以不要那麼自私，勿像居英權一樣，當初戴卓爾夫人只賞給一小撮AO等五萬人，製造了分化，林鄭可不可以努力一些，此一光榮全體公務員弟兄姊妹都可分享？

人不為己天誅地滅是對的，更重要的是不患寡而患不均。嘩，除了一笑置之、嗤之以鼻，香港的下一代因為妳，最近學了許多中國成語，加強了國民文化意識。特首，謝謝妳。

全體警隊和選舉事務主任尚未得分享此等光榮，令局外人替他們和他們的父母焦急。